<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
   xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
   xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xml:id="ask__1923-10-06.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/ask">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Schnitzler - Kino</title>
            <title level="s">»Trag. Der Liebe 4. Theil«, 1923-10-06, Wien</title>
            <title type="alternative" when-iso="1923-10-06"/>
            <author ref="#pmb12435">Pollaczek, Clara Katharina</author>
            <author ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</author>
            <editor>
               <name>Kurz, Stephan</name>
               <name>Schopper, Daniel</name>
               <name>Rohrwasser, Michael</name>
            </editor>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASK</edition>
            <respStmt>
               <resp>Datenaufbereitung</resp>
               <name>Kurz, Stephan</name>
               <name>Schopper, Daniel</name>
               <name>Rohrwasser, Michael</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage
            </publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2023">2023</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>
Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten — das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar kommerziell.
                  </p>
                  <p>
Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:
                  </p>
                  <p>
Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz erlaubt.
                  </p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>
Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials entsprechend beschränken.
                  </p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>born digital</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <change who="pandorfer" when="2022-12-23">template populated with script "create_teis.py"</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="as"><ab>6/10 […] Mit C. P. Kino (letzter 4. Theil von Trag. der Liebe – Jannings zu erwähnen) […].</ab></div>
         <div type="anmerkung"><ab>»Tragödie der Liebe« wurde in zwei Teilen gezeigt und hatte eine (ebenfalls zweiteilige) Fortsetzung mit dem Titel »Die Gräfin von Paris« (vgl. Filmwelt Jg. 1923, Nr. 17, S. 5f.). Angesichts des Kinosbesuchs am 29. September 1923 (»Gräfin von Paris. Drama, I. Teil«) steht zu vermuten, daß Schnitzler die Teile der beiden Filme summarisch meint und somit beide Teile der Fortsetzung (und nicht jeweils nur einen Teil beider Filme) sah. Zur Filmographie siehe Eintrag zum 29. September 1923.
»Das ist der Fluch des Joe May, daß er bei seinen guten Filmen fortzeugend immer neue Teile muß gebären« (Der Kinematograph, Nr. 874/75, 25.11.1923). »Die austriakische Variante von Nr. 391 ›Birth of a Nation‹ « (Riccardo Concetti, Udine). Nachgewiesene Spielorte für »Tragödie der Liebe« lt. Kinoprogramm der NFP vom 21.9.1923, S. 14, ab 25.9.1923: Rotenturm-, Central-, Votivpark-, und Währinger Bürger-Kino. Das Central-Kino kommt für einen Besuch nicht in Frage, da Schnitzler am 5. November 1926 schreibt, er sei das erste Mal in diesem Kino gewesen.</ab></div>
         <div type="film">
            <table>
               <head>Filme</head>
               <row role="label">
                  <cell role="label">Filmtitel</cell>
                  <cell role="label">Jahr</cell>
                  <cell role="label">Genre</cell>
                  <cell role="label">Land</cell>
                  <cell role="label">Regie</cell>
                  <cell role="label">Buch</cell>
                  <cell role="label">Produktion</cell>
                  <cell role="label">Darsteller</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell role="data">„Tragödie der Liebe“</cell>
                  <cell role="data"><date></date></cell>
                  <cell role="data">Drama</cell>
                  <cell role="data"><placeName>D</placeName></cell>
                  <cell role="data"><persName>Paul Leni</persName></cell>
                  <cell role="data"><persName></persName></cell>
                  <cell role="data"><orgName>Mayfilm</orgName></cell>
                  <cell role="data">Mia May, Erika Glässner, Emil Jannings, Arnold Korff, Wladimir Gaidarow, Hermann Vallentin, Albert Patry</cell>
               </row>
            </table>
         </div>
      </body>
      <back>
         <listPlace>
            <place type="location">
               <placeName>Wien</placeName>
            </place>
         </listPlace>
         <listOrg>
            <org xml:id="ask_wirt__0" type="wirt">
               <orgName>unbekannt</orgName>
               <location><address><addrLine> , nan</addrLine></address></location>
            </org>
         </listOrg>
      </back>
   </text>
</TEI>