<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
   xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
   xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xml:id="ask__1931-02-15.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/ask">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Schnitzler - Kino</title>
            <title level="s">»Mary Dugan«, 1931-02-15, Wien</title>
            <title type="alternative" when-iso="1931-02-15"/>
            <author ref="#pmb12435">Pollaczek, Clara Katharina</author>
            <author ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</author>
            <editor>
               <name>Kurz, Stephan</name>
               <name>Schopper, Daniel</name>
               <name>Rohrwasser, Michael</name>
            </editor>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASK</edition>
            <respStmt>
               <resp>Datenaufbereitung</resp>
               <name>Kurz, Stephan</name>
               <name>Schopper, Daniel</name>
               <name>Rohrwasser, Michael</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage
            </publisher>
            <idno type="db-id">66</idno>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2023">2023</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>
Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten — das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar kommerziell.
                  </p>
                  <p>
Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:
                  </p>
                  <p>
Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz erlaubt.
                  </p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>
Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials entsprechend beschränken.
                  </p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>born digital</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <change who="pandorfer" when="2022-12-28">template populated with script "create_teis.py"</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="as"><ab>15/2 […] – Mit C. P. Kino (Mary Dugan, Korff). […]</ab></div>
         <div type="ckp"><ab>15.2.1931. Gestriger Erfolg viel grösser als ich zu hoffen gewagt. Wenn er mir gefolgt und die paar allzu peinlichen Stellen geändert hätte, besonders den Schluss, dann wäre es bestimmt einer der grössten Erfolge gewesen, die man sich denken kann.
Mit Dr. D. und Anny in der Loge. Nachher alle bei A. genachtmahlt. A. <hi>sehr</hi> müde. Keine Premièrenstimmung. Und doch war der Erfolg unumstritten da.
Viele Anrufe. Die ersten Kritiken sehr gut. Hofrätin Z. rief mich mit grosser Herzlichkeit an. Sie sagte: „Wer denn verdient heute angerufen zu werden, wenn nicht <hi>Sie</hi>.“ Man ist wirklich schon erstaunt, wenn ein Mensch Herz hat. Prof. Julius S. war gestern einen Moment in der Loge, kühl und fremd zu mir wie immer. Vormittag mit A. kurze Zeit spazieren. Abend im Kino. Dann bei ihm. Er zeigte mir die ersten Entwürfe zum Gang zum Weiher. Seine Art zu arbeiten ist merkwürdig.
Ich führte das ganze Stück auf ein Erlebnis in Schweden zurück, wo er einem jungen ahnungslosen Mädchen beim Baden im Meer zusah. Er meint, ich habe vielleicht Recht, obwohl ihm der Zusammenhang dieses Erlebnisses, das er auch in der Traumnovelle erwähnt, nicht bewusst war.
Ich fühle mich physisch nicht sehr wohl. [III, 152]</ab></div>
         <div type="anmerkung"><ab>»Anny«: Anna Donath (1900–1995, Nichte Arthur Schnitzlers)
»Gestriger Erfolg«: Die im Eintrag vom 13. Februar 1931 angekündigte Premiere. Berta Zuckerkandl hatte nach Gesprächen mit Pollaczek bei mehreren Wiener Theatern interveniert (Volkstheater/Rudolf Beer, Burgtheater/Franz Herterich, Theater in der Josefstadt/Franz Horch), um wieder ein neues Schnitzler-Stück auf die Bühne zu bringen. Pollaczek notiert am 30. August 1930: »Er braucht eine <hi>Freude</hi>, um über das Entsetzliche hinwegzukommen. Etwas, das ihn herauszureissen vermag.« (CKP II, 142, gemeint: Tod Lili Schnitzlers), und wenig später, am 11. September: »A. bei mir zu Tisch. Gestern Abend rief mich Dr. Horch von der Josefstadt an, um mir den Brief an A. vorzulesen. Heute hat er ihn schon. Trotzdem er sich sichtlich darüber freut, ist er er bockig wie ein kleines Kind, will nicht antworten etc.« (CKP II, 144) Vgl. auch Zitat Pollaczek im Eintrag vom 5. September 1928.
„ein Gemisch von Fadisen und behaglichen Plumpheiten“ (SK II, S. 464). Es gab zahlreiche weitere Verfilmungen des erfolgreichen Stoffes, und eine Inszenierung von Heinz Hilpert am Wiener Volkstheater mit Hansi Niese wurde zu einem der größten Erfolge der Ära von Direktor Rudolf Beer. 
Nachgewiesene Spielorte: Imperial- und Opernkino (NFP 15.2.1931, S. 30). Ankündigung NFP 6.2.1931, S. 12.</ab></div>
         <div type="film">
            <table>
               <head>Filme</head>
               <row role="label">
                  <cell role="label">Filmtitel</cell>
                  <cell role="label">Jahr</cell>
                  <cell role="label">Genre</cell>
                  <cell role="label">Land</cell>
                  <cell role="label">Regie</cell>
                  <cell role="label">Buch</cell>
                  <cell role="label">Produktion</cell>
                  <cell role="label">Darsteller</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell role="data">„Mordprozeß Mary Dugan“ („Der Fall Mary Dugan“) [Engl. At. „The Trial of Mary Dugan“]</cell>
                  <cell role="data"><date>[1931]</date></cell>
                  <cell role="data">Drama</cell>
                  <cell role="data"><placeName>USA</placeName></cell>
                  <cell role="data"><persName>Arthur Robison</persName></cell>
                  <cell role="data"><persName>[Bayard Veiller (Vorlage gleichnamiges Bühnenstück)], Becky Gardiner</persName></cell>
                  <cell role="data"><orgName>Metro-Movieton</orgName></cell>
                  <cell role="data">Arnold Korff, Egon von Jordan, Peter Erkelenz, Nora Gregor, [Julia] Serda, Lucy Doraine u.a.</cell>
               </row>
            </table>
         </div>
      </body>
      <back>
         <listPerson>
            <person xml:id="ask-person-191">
               <persName>Beer, Rudolf</persName>
            </person>
            <person xml:id="ask-person-694">
               <persName>Donath, Anny</persName>
               <idno type="GND">https://d-nb.info/gnd/1055975756</idno>
            </person>
            <person xml:id="ask-person-695">
               <persName>Donath, Ferdinand</persName>
               <idno type="GND">https://d-nb.info/gnd/1055302689</idno>
            </person>
            <person xml:id="ask-person-698">
               <persName>Doraine, Lucy</persName>
               <idno type="GND">https://d-nb.info/gnd/1061312542</idno>
            </person>
            <person xml:id="ask-person-815">
               <persName>Erkelenz, Peter</persName>
            </person>
            <person xml:id="ask-person-991">
               <persName>Gardiner, Becky</persName>
               <idno type="GND">https://d-nb.info/gnd/1139670913</idno>
            </person>
            <person xml:id="ask-person-1106">
               <persName>Gregor, Nora</persName>
               <idno type="GND">https://d-nb.info/gnd/124979645</idno>
            </person>
            <person xml:id="ask-person-1265">
               <persName>Herterich, Franz</persName>
               <idno type="GND">https://d-nb.info/gnd/116752947</idno>
            </person>
            <person xml:id="ask-person-1288">
               <persName>Hilpert, Heinz</persName>
               <idno type="GND">https://d-nb.info/gnd/1235924181</idno>
            </person>
            <person xml:id="ask-person-1328">
               <persName>Horch, Franz</persName>
               <idno type="GND">https://d-nb.info/gnd/116982802</idno>
            </person>
            <person xml:id="ask-person-1413">
               <persName>Jordan, Egon von</persName>
               <idno type="GND">https://d-nb.info/gnd/117177199</idno>
            </person>
            <person xml:id="ask-person-1540">
               <persName>Korff, Arnold</persName>
               <idno type="GND">https://d-nb.info/gnd/101334071X</idno>
            </person>
            <person xml:id="ask-person-2044">
               <persName>Niese, Hansi</persName>
               <idno type="GND">https://d-nb.info/gnd/117016705</idno>
            </person>
            <person xml:id="ask-person-2357">
               <persName>Robison, Arthur</persName>
               <idno type="GND">https://d-nb.info/gnd/101626027X</idno>
            </person>
            <person xml:id="ask-person-2470">
               <persName>Schnitzler, Julius</persName>
               <idno type="GND">https://d-nb.info/gnd/116848693</idno>
            </person>
            <person xml:id="ask-person-2527">
               <persName>Serda, Julia</persName>
               <idno type="GND">https://d-nb.info/gnd/117257753</idno>
            </person>
            <person xml:id="ask-person-2819">
               <persName>Veiller, Bayard</persName>
               <idno type="GND">https://d-nb.info/gnd/1139671138</idno>
            </person>
            <person xml:id="ask-person-3028">
               <persName>Zuckerkandl, Berta</persName>
               <idno type="GND">https://d-nb.info/gnd/118758160</idno>
            </person>
         </listPerson>
         <listPlace>
            <place type="location">
               <placeName>Wien</placeName>
            </place>
         </listPlace>
         <listOrg>
            <org xml:id="ask_wirt__0" type="wirt">
               <orgName>unbekannt</orgName>
               <location><address><addrLine> , nan</addrLine></address></location>
            </org>
         </listOrg>
      </back>
   </text>
</TEI>