<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
   xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
   xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xml:id="ask__1929-03-13.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/ask">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Schnitzler - Kino</title>
            <title level="s">»Else«, 1929-03-13, Berlin</title>
            <title type="alternative" when-iso="1929-03-13"/>
            <author ref="#pmb12435">Pollaczek, Clara Katharina</author>
            <author ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</author>
            <editor>
               <name>Kurz, Stephan</name>
               <name>Schopper, Daniel</name>
               <name>Rohrwasser, Michael</name>
            </editor>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASK</edition>
            <respStmt>
               <resp>Datenaufbereitung</resp>
               <name>Kurz, Stephan</name>
               <name>Schopper, Daniel</name>
               <name>Rohrwasser, Michael</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage
            </publisher>
            <idno type="db-id">819</idno>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2023">2023</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>
Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten — das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar kommerziell.
                  </p>
                  <p>
Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:
                  </p>
                  <p>
Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz erlaubt.
                  </p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>
Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials entsprechend beschränken.
                  </p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>born digital</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <change who="pandorfer" when="2022-12-28">template populated with script "create_teis.py"</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="as"><ab>13/3 Ankunft Berlin. […] Ins Capitol. Film Else. Mit O.;– Dora und Karl M., und Tommy.– Die Bergner außerordentlich; ebenso Steinrück; gut, aber sehr Theater Bassermann. Im Anfang manches gute; der Schluß überhetzt und albern. Im Hotel Elisabeth B. […] Sage ihr meine Meinung über den Film. Sie war aus Aufregung vor der Première abgereist, hatte in London Tonfilme gesehen; falls Mißerfolg,– hätte sie von der Bühnenelse abgesehn. […]

[AS an CP am 15.3.1929:]
[…] Um 7 im Film „Fräulein Else“ mit Dora, Gatten und Sohn (Tommy). Der Anfang nicht übel; das letzte Viertel dumm und schlecht. Ich begreife jetzt warum man mir das Buch nicht schickte. Der Einfall, gegen den ich mich bei einem ersten Gespräch (Czinner Mayer) gewendet hatte: dass Else Veronal nimmt, <hi>ehe</hi> sie unbekleidet unter dem Mantel in die Halle geht, blieb bestehen – Czinner war zu überheblich und talentlos, um davon abzugehen; – und da wurde nicht nur ein komplet[t]er Unsinn daraus, sondern viele Möglichkeiten für Elisabeth gingen verloren. Die Episode Vater nimmt viel zu viel Raum ein; – und man weiss weder was aus ihm noch aus Dorsday am Ende wird. Bassermann sehr gut, aber sehr Theater; – unvergleich Steinrück als Dorsday (besser als von mir) – die Episode Paul-Sissy ist überhaupt nicht vorhanden. Die Wohnung des Dr. Thalhof (so heisst nämlich im Film Elses Vater) lächerlicher Kinoluxus. St. Moritzer Landschaft und winterlicher Sport ist nicht umzubringen. – Die Leistung von Elisabeth wundervoll – nur ist es (durch den Filmtext) – eine ganz andere Else, als ich gedichtet hatte. – All dies sagte ich Elisabeth, mit der ich nach dem Film im Esplanadehotel zusammen war; – sie spürte sehr, dass ich Recht hatte – und ich begriff nun auch, dass dieser Film sie von der Gestalt der Else keineswegs erlöst haben konnte. Sie gestand mir, dass sie noch nie so erregt gewesen sei, als <hi>vor</hi> dieser Filmpremière, der sie auch nicht beigewohnt hatte: sie war während der letzten Tage in Dresden gewesen. Ueberdies entschlossen, – falls der Film und sie <hi>keinen</hi> Erfolg gehabt hätten – die Bühnen-Else <hi>nicht</hi> zu machen. Ich sagte ihr, wie ich ihr Schwanken in Wien gespürt hätte; sprach wieder von ihrer Unverlässlichkeit – sie hatte die dringend gewünschten Masse bisher <hi>keinem</hi> Direktor gezeigt – und – trotz ihres Versprechens – nun auch nicht ins Hotel mitgebracht […] Sie scheint sich auch in einer Art von Lebenskrise zu befinden. Als Beweis, dass sie nicht so unverlässlich sei, wie ich behaupte, – führte sie – nicht ganz im Scherz an – dass sie Dein Stück gelesen – und dass es überhaupt noch nach zwei Jahren vorhanden gewesen sei! – […] Herr <hi>Kortner</hi> räth Elisabeth <hi>sehr</hi> von ihrem Else-Plan ab; – er kennt die Novelle zwar <hi>nicht</hi> – aber er stellt sich darunter so eine Geschichte mit – „Hängezöpfen“ vor – – – – Soweit geht die von Jhering kritisch geführte Parteitrottelei! […] [II, 203-206]</ab></div>
         <div type="anmerkung"><ab></ab></div>
         <div type="film">
            <table>
               <head>Filme</head>
               <row role="label">
                  <cell role="label">Filmtitel</cell>
                  <cell role="label">Jahr</cell>
                  <cell role="label">Genre</cell>
                  <cell role="label">Land</cell>
                  <cell role="label">Regie</cell>
                  <cell role="label">Buch</cell>
                  <cell role="label">Produktion</cell>
                  <cell role="label">Darsteller</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell role="data">„Fräulein Else“</cell>
                  <cell role="data"><date>[1928/29]</date></cell>
                  <cell role="data">Drama</cell>
                  <cell role="data"><placeName>D</placeName></cell>
                  <cell role="data"><persName>Paul Czinner</persName></cell>
                  <cell role="data"><persName>Arthur Schnitzler (Vorlage gleichnamige Novelle); [Paul Czinner, Béla Balázs (Drehbuch); Carl Mayer (Mitarbeit Dramaturgie)]</persName></cell>
                  <cell role="data"><orgName>Poetic-Film</orgName></cell>
                  <cell role="data">Elisabeth Bergner, Else Heller, Grit Hegesa, Adele Sandrock, Albert Bassermann, Jack Trevor, Albert Steinrück u.a.</cell>
               </row>
            </table>
         </div>
      </body>
      <back>
         <listPerson>
            <person xml:id="ask-person-87">
               <persName>Arnheim, Rudolf</persName>
               <idno type="GND">https://d-nb.info/gnd/119142708</idno>
            </person>
            <person xml:id="ask-person-134">
               <persName>Balázs, Béla</persName>
               <idno type="GND">https://d-nb.info/gnd/119010305</idno>
            </person>
            <person xml:id="ask-person-172">
               <persName>Bassermann, Albert</persName>
               <idno type="GND">https://d-nb.info/gnd/118653407</idno>
            </person>
            <person xml:id="ask-person-242">
               <persName>Bergner, Elisabeth</persName>
               <idno type="GND">https://d-nb.info/gnd/11850956X</idno>
            </person>
            <person xml:id="ask-person-608">
               <persName>Czinner, Paul</persName>
               <idno type="GND">https://d-nb.info/gnd/116787651</idno>
            </person>
            <person xml:id="ask-person-1237">
               <persName>Hegesa, Grit</persName>
               <idno type="GND">https://d-nb.info/gnd/130184985</idno>
            </person>
            <person xml:id="ask-person-1245">
               <persName>Heller, Else</persName>
               <idno type="GND">https://d-nb.info/gnd/1019222352</idno>
            </person>
            <person xml:id="ask-person-1356">
               <persName>Ihering, Herbert</persName>
               <idno type="GND">https://d-nb.info/gnd/118708627</idno>
            </person>
            <person xml:id="ask-person-1543">
               <persName>Kortner, Fritz</persName>
               <idno type="GND">https://d-nb.info/gnd/118565591</idno>
            </person>
            <person xml:id="ask-person-1862">
               <persName>Mayer, Karl</persName>
               <idno type="GND">https://d-nb.info/gnd/117072486</idno>
            </person>
            <person xml:id="ask-person-1908">
               <persName>Michaelis, Dora</persName>
               <idno type="GND">https://d-nb.info/gnd/117016314</idno>
            </person>
            <person xml:id="ask-person-1909">
               <persName>Michaelis, Karl</persName>
            </person>
            <person xml:id="ask-person-1910">
               <persName>Michaelis, Tommy</persName>
               <idno type="GND">https://d-nb.info/gnd/1269040456</idno>
            </person>
            <person xml:id="ask-person-2428">
               <persName>Sandrock, Adele</persName>
               <idno type="GND">https://d-nb.info/gnd/118605429</idno>
            </person>
            <person xml:id="ask-person-2468">
               <persName>Schnitzler, Arthur</persName>
               <idno type="GND">https://d-nb.info/gnd/118609807</idno>
            </person>
            <person xml:id="ask-person-2472">
               <persName>Schnitzler, Olga, geb. Gussmann</persName>
               <idno type="GND">https://d-nb.info/gnd/116848723</idno>
            </person>
            <person xml:id="ask-person-2633">
               <persName>Steinrück, Albert</persName>
               <idno type="GND">https://d-nb.info/gnd/117263923</idno>
            </person>
            <person xml:id="ask-person-2771">
               <persName>Trevor, Jack</persName>
               <idno type="GND">https://d-nb.info/gnd/1014099668</idno>
            </person>
            <person xml:id="ask-person-2969">
               <persName>Wolf, Claudia</persName>
            </person>
         </listPerson>
         <listPlace>
            <place type="location">
               <placeName>Berlin</placeName>
            </place>
         </listPlace>
         <listOrg>
            <org xml:id="ask_wirt__0" type="wirt">
               <orgName>unbekannt</orgName>
               <location><address><addrLine> , nan</addrLine></address></location>
            </org>
         </listOrg>
      </back>
   </text>
</TEI>