<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
   xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
   xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xml:id="ask__1929-05-30.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/ask">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Schnitzler - Kino</title>
            <title level="s">»Die Letzte Warnung«, 1929-05-30, Wien</title>
            <title type="alternative" when-iso="1929-05-30"/>
            <author ref="#pmb12435">Pollaczek, Clara Katharina</author>
            <author ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</author>
            <editor>
               <name>Kurz, Stephan</name>
               <name>Schopper, Daniel</name>
               <name>Rohrwasser, Michael</name>
            </editor>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASK</edition>
            <respStmt>
               <resp>Datenaufbereitung</resp>
               <name>Kurz, Stephan</name>
               <name>Schopper, Daniel</name>
               <name>Rohrwasser, Michael</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage
            </publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2023">2023</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>
Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten — das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar kommerziell.
                  </p>
                  <p>
Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:
                  </p>
                  <p>
Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz erlaubt.
                  </p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>
Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials entsprechend beschränken.
                  </p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>born digital</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <change who="pandorfer" when="2022-12-23">template populated with script "create_teis.py"</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="as"><ab>30/5 […] Zu C. P. mit ihr Kino „die letzte Warnung“, unwahrscheinlich dumm. Mit C. P. Rest. „Neugröschl“ (zum 1. Mal).– </ab></div>
         <div type="ckp"><ab>31.5. Gestern Abend mässiger Film. Amerikanischer Kitsch „Die letzte Warnung“. Dann bei Neugröschl genachtmahlt. Jüdisches Beisel. Stimmung nicht schlecht.
Eben Frieda gesprochen. A. soll zu ihr gesagt haben, dass die Einsicht von der O. und mir, die wir gegen ihn haben, schon sehr „letzter Akt voll ist“, so als ob man in ihm schon einen sehr Kranken sehe. Nein, für krank halte ich ihn nicht, aber für gefährdet. Da heisst es schweigen. Auch ein Ausspringen, wenn <hi>ich</hi> es zusammen brächte, würde er jetzt nicht ertragen.
Heute Abend wieder Kino, dann „Linde“ genachtmahlt. Wetter trüb, regnerisch, kühl. Stimmung mittelmässig. Dr. D. sagt mir telefonisch, dass er jetzt sicher ist, dass A.’s Erkrankung rein nervös war. [II, 243f.]</ab></div>
         <div type="anmerkung"><ab>»Dr. D.«: Ferdinand »Ferry« Donath, Schnitzlers Neffe und Arzt. 
Der letzte Film von Paul Leni. »In ihm gelangt das Unheimliche zu großartiger Darstellung« (SK II, S. 285).
Notiz und Anzeige NFP 24.5.1929, S. 12, dort nachgewiesene Spielorte: Burg-, Kreuz-, Eos-, Haydn-, Votivpark-, Schloß- und Theater-Kino sowie Kino Handl.</ab></div>
         <div type="film">
            <table>
               <head>Filme</head>
               <row role="label">
                  <cell role="label">Filmtitel</cell>
                  <cell role="label">Jahr</cell>
                  <cell role="label">Genre</cell>
                  <cell role="label">Land</cell>
                  <cell role="label">Regie</cell>
                  <cell role="label">Buch</cell>
                  <cell role="label">Produktion</cell>
                  <cell role="label">Darsteller</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell role="data">„Die Letzte Warnung“ („The last Warning“)</cell>
                  <cell role="data"><date>[1929]</date></cell>
                  <cell role="data">Drama</cell>
                  <cell role="data"><placeName>USA</placeName></cell>
                  <cell role="data"><persName>Paul Leni</persName></cell>
                  <cell role="data"><persName>[Wadsworth Camp (Roman „House of Fear“), Alfred A. Cohn (Story, Drehbuch), Thomas F. Fallon (Theaterstück), J. G. Hawks, Robert F. Hill (Adaption), Tom Reed (Drehbuch, Titel)]</persName></cell>
                  <cell role="data"><orgName>Universal-Film</orgName></cell>
                  <cell role="data">Laura la Plante, Margaret Livingston, Bert Roach, Montague Love, Roy d’Arcy</cell>
               </row>
            </table>
         </div>
      </body>
      <back>
         <listPlace>
            <place type="location">
               <placeName>Wien</placeName>
            </place>
         </listPlace>
         <listOrg>
            <org xml:id="ask_wirt__0" type="wirt">
               <orgName>unbekannt</orgName>
               <location><address><addrLine> , nan</addrLine></address></location>
            </org>
         </listOrg>
      </back>
   </text>
</TEI>