<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
   xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
   xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xml:id="ask__1931-01-01.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/ask">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Schnitzler - Kino</title>
            <title level="s">»Annie Christie«, 1931-01-01, Wien</title>
            <title type="alternative" when-iso="1931-01-01"/>
            <author ref="#pmb12435">Pollaczek, Clara Katharina</author>
            <author ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</author>
            <editor>
               <name>Kurz, Stephan</name>
               <name>Schopper, Daniel</name>
               <name>Rohrwasser, Michael</name>
            </editor>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASK</edition>
            <respStmt>
               <resp>Datenaufbereitung</resp>
               <name>Kurz, Stephan</name>
               <name>Schopper, Daniel</name>
               <name>Rohrwasser, Michael</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage
            </publisher>
            <idno type="db-id">61</idno>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2023">2023</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>
Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten — das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar kommerziell.
                  </p>
                  <p>
Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:
                  </p>
                  <p>
Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz erlaubt.
                  </p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>
Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials entsprechend beschränken.
                  </p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>born digital</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <change who="pandorfer" when="2022-12-28">template populated with script "create_teis.py"</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="as"><ab>1/1 […] Hofr. Z. teleph.; über Gaunereien und Erpressungen auf Tonfilm- und anderen Gebieten. […]
Zu C. P.; begleitete sie in die Stadt zu ihrer Tante;– hole Billets Imperial Kino;– zu Julius. Zahlreiche Familien- und Condolenzbesuche.– Mit Ferry ein Gespräch wegen C. P. [etc.] – Sie möchte ihn durchaus noch „vor Arnoldo“ sprechen.– (C. P. hatte mir von ihrem Gespräch mit Suz. über Suz. Roman berichtet – (das ich schon gestern von Suz. erfahren hatte).–)
[…] C. P. geholt, mit ihr Imp. Kino; Garbo in Annie Christie, welche wunderbare Frau!–
Mit C. P. bei mir genachtm. Ich versuchte in aller Güte wieder ihr die Natur unsrer Beziehung klar zu machen;– sie will nicht klar sehn.– Das Radio (noch bei mir) angehört.– […] </ab></div>
         <div type="ckp"><ab>2.1.31. Gestern Abend mit A. im Kino (Anna Krystin mit der Garbo). Wundervoll trotz <hi>Ton</hi>film. Nachher bei A., obwohl ich Restaurant vorgeschlagen hatte. Nach dem Nachtmahl in seinem Arbeitszimmer frug er mich, warum ich innerlich nicht gut zu ihm stehe. Ich müsse doch fühlen, dass er mich jetzt <hi>besonders lieb</hi> habe. Ich antwortete, dass ich das gar nicht merke, und ich mich doch ganz seinen Wünschen und Intentionen in meinem Wesen füge, er wolle es doch gar nicht anders. Er meinte wieder, es sei bei ihm nur ein Versagen der Libido und auch die Tiere im Winter…. etc. Das habe aber mit seinen Gefühlen für mich nichts zu tun, er vermag nur nicht sie zu äussern. Im ganzen war es ein besserer Abend als sonst. Aber ich will mich keinen Hoffnungen mehr hingegeben, es kommen doch immer Enttäuschungen nach. [III, 134]</ab></div>
         <div type="anmerkung"><ab>»Hofr. Z.«: Berta Zuckerkandl; »Julius«: Julius Schnitzler. »Condolenzbesuche«: Emma Altmann, die Mutter Helene Schnitzlers, war am Vorabend gestorben.
Das Tonfilmdebüt von Greta Garbo mit ihrem berühmten ersten Satz: »Gimme a Whiskey, Ginger Ale on the side, and don’t be stingy, baby.«
»Greta Garbo spricht deutsch – diese Lockung ist keine mehr, wenn man sie in dem Film gehört hat. […] Das Stück selber: ein oller, ehrlicher Seemannsschmarren« (SK II, S. 481)
Verfilmung bereits 1923, vgl. NFP 13.2.1925, S. 23. Ankündigung NFP 12.12.1930, S. 11. Besprechung von Felix Cleve in NFP 1.1.1931, S. 18. Nachgewiesene Spielorte: Imperial- und Opern-Kino (NFP 1.1.1931, S. 36).</ab></div>
         <div type="film">
            <table>
               <head>Filme</head>
               <row role="label">
                  <cell role="label">Filmtitel</cell>
                  <cell role="label">Jahr</cell>
                  <cell role="label">Genre</cell>
                  <cell role="label">Land</cell>
                  <cell role="label">Regie</cell>
                  <cell role="label">Buch</cell>
                  <cell role="label">Produktion</cell>
                  <cell role="label">Darsteller</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell role="data">„Anna Christie“</cell>
                  <cell role="data"><date>[1930]</date></cell>
                  <cell role="data">Drama</cell>
                  <cell role="data"><placeName>USA</placeName></cell>
                  <cell role="data"><persName>[Clarence Brown]</persName></cell>
                  <cell role="data"><persName>Eugene O’Neill (Vorlage gleichnamiges Bühnenstück); Frances Marion</persName></cell>
                  <cell role="data"><orgName>Metro-Movieton</orgName></cell>
                  <cell role="data">Greta Garbo, Charles Bickford, Marie Dressler u.a.</cell>
               </row>
            </table>
         </div>
      </body>
      <back>
         <listPerson>
            <person xml:id="ask-person-271">
               <persName>Bickford, Charles</persName>
               <idno type="GND">https://d-nb.info/gnd/1235774139</idno>
            </person>
            <person xml:id="ask-person-389">
               <persName>Brown, Clarence</persName>
               <idno type="GND">https://d-nb.info/gnd/137569122</idno>
            </person>
            <person xml:id="ask-person-450">
               <persName>Cappellini, Arnoldo</persName>
               <idno type="GND">https://d-nb.info/gnd/1156420210</idno>
            </person>
            <person xml:id="ask-person-520">
               <persName>Clauser, Suzanne</persName>
               <idno type="GND">https://d-nb.info/gnd/1215497164</idno>
            </person>
            <person xml:id="ask-person-522">
               <persName>Cleve, Felix</persName>
               <idno type="GND">https://d-nb.info/gnd/138973199</idno>
            </person>
            <person xml:id="ask-person-695">
               <persName>Donath, Ferdinand</persName>
               <idno type="GND">https://d-nb.info/gnd/1055302689</idno>
            </person>
            <person xml:id="ask-person-712">
               <persName>Dressler, Marie</persName>
               <idno type="GND">https://d-nb.info/gnd/120573482</idno>
            </person>
            <person xml:id="ask-person-987">
               <persName>Garbo, Greta</persName>
               <idno type="GND">https://d-nb.info/gnd/118537571</idno>
            </person>
            <person xml:id="ask-person-1816">
               <persName>Marion, Frances</persName>
               <idno type="GND">https://d-nb.info/gnd/119542080</idno>
            </person>
            <person xml:id="ask-person-2100">
               <persName>O’Neill, Eugene</persName>
            </person>
            <person xml:id="ask-person-2470">
               <persName>Schnitzler, Julius</persName>
               <idno type="GND">https://d-nb.info/gnd/116848693</idno>
            </person>
            <person xml:id="ask-person-3028">
               <persName>Zuckerkandl, Berta</persName>
               <idno type="GND">https://d-nb.info/gnd/118758160</idno>
            </person>
         </listPerson>
         <listPlace>
            <place type="location">
               <placeName>Wien</placeName>
            </place>
         </listPlace>
         <listOrg>
            <org xml:id="ask_kino__31" type="kino">
               <orgName>Imperialkino</orgName>
               <location><address><addrLine>01., Rothgasse 3</addrLine></address></location>
               <note type="info"> Eröffnet 1911. Tonfilm ab 1930. Fassungsraum: 1914: Ca. 480 Sitzplätze, 1922: 486 Sitzplätze (davon 58 Logenplätze).</note>
            </org>
            <org xml:id="ask_wirt__0" type="wirt">
               <orgName>unbekannt</orgName>
               <location><address><addrLine> , nan</addrLine></address></location>
            </org>
         </listOrg>
      </back>
   </text>
</TEI>