<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
   xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
   xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xml:id="ask__1930-12-21.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/ask">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Schnitzler - Kino</title>
            <title level="s">»Va Banque«, 1930-12-21, Wien</title>
            <title type="alternative" when-iso="1930-12-21"/>
            <author ref="#pmb12435">Pollaczek, Clara Katharina</author>
            <author ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</author>
            <editor>
               <name>Kurz, Stephan</name>
               <name>Schopper, Daniel</name>
               <name>Rohrwasser, Michael</name>
            </editor>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASK</edition>
            <respStmt>
               <resp>Datenaufbereitung</resp>
               <name>Kurz, Stephan</name>
               <name>Schopper, Daniel</name>
               <name>Rohrwasser, Michael</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage
            </publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2023">2023</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>
Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten — das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar kommerziell.
                  </p>
                  <p>
Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:
                  </p>
                  <p>
Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz erlaubt.
                  </p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>
Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials entsprechend beschränken.
                  </p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>born digital</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <change who="pandorfer" when="2022-12-23">template populated with script "create_teis.py"</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="as"><ab>18/12 […] Mit C. P. Kino „Va banque“; sie nachtm. bei mir. </ab></div>
         <div type="ckp"><ab>21.12.1930. Goldener Sonntag. […] Nachmittag „Komödie“ (Chlumberg Trauerfeier) mit Gisella B. Abend wieder mit A. Eos-Kino Va banque (ganz nett, Gründgens, Dagover), dann bei ihm genachtmahlt. Vor dem Fortgehn knöpfelte ich ihm seine neuen Stiefel auf, er schien plötzlich bewegt, küsste mich mit Herzlichkeit, ein Augenblick, in dem man sich etwas näher war. Er sagte: „Du bist rührend.“ [III, 131]</ab></div>
         <div type="anmerkung"><ab>„Sie will eine Komödie sein und ist ein witzloses Erzeugnis, das auch durch die Mitwirkung Lil Dagovers nicht lustiger wird“ (SK II, S. 398). 
Ankündigung NFP 31.10.1930, S. 10. Notiz NFP 4.11.1930, S. 11. Dies ist der letzte Besuch im Eos-Kino vor dessen Umbau. Das Programm dieses Kinos ist in den hier berücksichtigten Tageszeitungen nicht nachgewiesen. Ein Film gleichen Titels mit Fritz Kortner und Willy Kayser wurde bereits 1922 im Burg-Kino und im Kärntner-Kino gezeigt (NFP 22.2.1921, S. 12).</ab></div>
         <div type="film">
            <table>
               <head>Filme</head>
               <row role="label">
                  <cell role="label">Filmtitel</cell>
                  <cell role="label">Jahr</cell>
                  <cell role="label">Genre</cell>
                  <cell role="label">Land</cell>
                  <cell role="label">Regie</cell>
                  <cell role="label">Buch</cell>
                  <cell role="label">Produktion</cell>
                  <cell role="label">Darsteller</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell role="data">„Va banque“ („Alles oder nichts“)</cell>
                  <cell role="data"><date>[1930]</date></cell>
                  <cell role="data">Komisch</cell>
                  <cell role="data"><placeName>D</placeName></cell>
                  <cell role="data"><persName>Erich Waschneck</persName></cell>
                  <cell role="data"><persName>Franz Schulz</persName></cell>
                  <cell role="data"><orgName>Jean de Merly-Film</orgName></cell>
                  <cell role="data">Lil Dagover, Gustav Gründgens, Ernst Verebes, Rolf van Goth, Fritz Spira, Julius Falkenstein</cell>
               </row>
            </table>
         </div>
      </body>
      <back>
         <listPlace>
            <place type="location">
               <placeName>Wien</placeName>
            </place>
         </listPlace>
         <listOrg>
            <org xml:id="ask_kino__24" type="kino">
               <orgName>Eos Lichtspiele / Sascha Palast</orgName>
               <location><address><addrLine>03., Ungargasse 60</addrLine></address></location>
               <note type="info"> Eröffnet 1921. Umbenennung 1931. Tonfilm ab 1931. Fassungsraum: Galerie. 1922: 1088 Sitzplätze (davon 122 Logenplätze). Das Kino wurde in der ehemaligen Winterreitschule eingerichtet. – Beschreibung von Architektur und Ausstattung anläßlich der Eröffnung in „Die Filmwelt“ Jg. 1922, Nr. 3, S. 3f. Nicht ident mit dem späteren Eos-Kino in der Landstraßer Hauptstraße. </note>
            </org>
            <org xml:id="ask_wirt__0" type="wirt">
               <orgName>unbekannt</orgName>
               <location><address><addrLine> , nan</addrLine></address></location>
            </org>
         </listOrg>
      </back>
   </text>
</TEI>