<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
   xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
   xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xml:id="ask__1929-05-07.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/ask">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Schnitzler - Kino</title>
            <title level="s">»Die Kleine Sklavin«, 1929-05-07, Wien</title>
            <title type="alternative" when-iso="1929-05-07"/>
            <author ref="#pmb12435">Pollaczek, Clara Katharina</author>
            <author ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</author>
            <editor>
               <name>Kurz, Stephan</name>
               <name>Schopper, Daniel</name>
               <name>Rohrwasser, Michael</name>
            </editor>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASK</edition>
            <respStmt>
               <resp>Datenaufbereitung</resp>
               <name>Kurz, Stephan</name>
               <name>Schopper, Daniel</name>
               <name>Rohrwasser, Michael</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage
            </publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2023">2023</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>
Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten — das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar kommerziell.
                  </p>
                  <p>
Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:
                  </p>
                  <p>
Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz erlaubt.
                  </p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>
Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials entsprechend beschränken.
                  </p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>born digital</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <change who="pandorfer" when="2022-12-23">template populated with script "create_teis.py"</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="as"><ab>7/5 […] Ass zu Mittag bei C. P.; wir sprachen, nicht ohne Zärtlichkeit über die Krise unsrer Beziehungen,– die sich, wie sie glaubt, nur auf einer gemeinsamen Reise lösen könne.
[…] Mit C. P. Kino – die kleine Sklavin; dann im Türkenschanzpark (innen;– Regen) soup.</ab></div>
         <div type="ckp"><ab>7.5. Vormittag Stadt. Im Dorotheum meine versetzte Uhr prolongiert. Mittag A. bei mir, nach der Generalprobe von „Puppenspieler“. Er ist so lieb und zärtlich wie seit Jahren nicht. Aber ich bin so verschreckt. Was soll man denn noch glauben? Ich wünschte, er wäre schon gesund vom Wörthersee zurück. A. sagte: „Heute sind es 75 Monate, dass wir uns den ersten Kuss gaben.“ Ach, wie viel Leid liegt in diesen Jahren und wie leicht wollte ich unsere Beziehung anfangs nehmen. Ich glaube, wir würden jetzt sehr glücklich sein, wenn uns die O. nur in Ruhe liesse. Immer schafft sie Verwirrung durch ihre Forderungen. 
Abend Kino mit der Moosheim. [II, 234f.]</ab></div>
         <div type="anmerkung"><ab>»Wörthersee«: geplantes Treffen Schnitzlers mit Schwiegersohn und Exfrau in Velden, das für Verstimmung zwischen Pollaczek und Schnitzler sorgte, aber letztlich nicht stattfand. 
Premierennotiz NFP 26.4.1929, S. 10. Nachgewiesene Spielorte: Zirkus Busch- und Weltspiegel-Kino (NFP 7.5.1929, S. 18).</ab></div>
         <div type="film">
            <table>
               <head>Filme</head>
               <row role="label">
                  <cell role="label">Filmtitel</cell>
                  <cell role="label">Jahr</cell>
                  <cell role="label">Genre</cell>
                  <cell role="label">Land</cell>
                  <cell role="label">Regie</cell>
                  <cell role="label">Buch</cell>
                  <cell role="label">Produktion</cell>
                  <cell role="label">Darsteller</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell role="data">„Die kleine Sklavin“</cell>
                  <cell role="data"><date>[1928]</date></cell>
                  <cell role="data">Drama</cell>
                  <cell role="data"><placeName>D</placeName></cell>
                  <cell role="data"><persName>Jakob Fleck, Louise Fleck</persName></cell>
                  <cell role="data"><persName>[Anton] Dietzenschmidt (Vorlage gleichnamiges Bühnenstück); [Hans Rehfisch, Heinz Goldberg]</persName></cell>
                  <cell role="data"><orgName>Essem-Nero-Film</orgName></cell>
                  <cell role="data">Grete [Mosheim], Trude Hesterberg, Gina Manès, Walter Janssen, Fred Louis Lerch, Louis Ralph, [Fritz Richard]</cell>
               </row>
            </table>
         </div>
      </body>
      <back>
         <listPlace>
            <place type="location">
               <placeName>Wien</placeName>
            </place>
         </listPlace>
         <listOrg>
            <org xml:id="ask_wirt__0" type="wirt">
               <orgName>unbekannt</orgName>
               <location><address><addrLine> , nan</addrLine></address></location>
            </org>
         </listOrg>
      </back>
   </text>
</TEI>