<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
   xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
   xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xml:id="ask__1931-05-08.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/ask">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Schnitzler - Kino</title>
            <title level="s">»Caïn«, 1931-05-08, Wien</title>
            <title type="alternative" when-iso="1931-05-08"/>
            <author ref="#pmb12435">Pollaczek, Clara Katharina</author>
            <author ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</author>
            <editor>
               <name>Kurz, Stephan</name>
               <name>Schopper, Daniel</name>
               <name>Rohrwasser, Michael</name>
            </editor>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASK</edition>
            <respStmt>
               <resp>Datenaufbereitung</resp>
               <name>Kurz, Stephan</name>
               <name>Schopper, Daniel</name>
               <name>Rohrwasser, Michael</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage
            </publisher>
            <idno type="db-id">85</idno>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2023">2023</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>
Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten — das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar kommerziell.
                  </p>
                  <p>
Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:
                  </p>
                  <p>
Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz erlaubt.
                  </p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>
Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials entsprechend beschränken.
                  </p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>born digital</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <change who="pandorfer" when="2022-12-28">template populated with script "create_teis.py"</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="as"><ab>8/5 […] Mit C. P. im Schweden Kino (Caïn), dann Linde – – Ihre Abmagerung und übles Befinden.–</ab></div>
         <div type="ckp"><ab>9.5. Gestern Abend Kino „Kaiin“ und dann nach langer Zeit „Linde“ genachtmahlt. Stille und Müdigkeit. Nachher auf seinen Wunsch noch im Pathephon Musik zugehört. Ich hatte Schmerzen und war froh, als ich zuhause war. Heute Vormittag Stadt, Marfeld, Leitner, Egon Pollak (Bodenkredit) und Paula Beer-Hofmann getroffen. Paula mir viel Liebes über meine Novelle „Mütter“ gesagt. Es wird wohl das Letzte sein, was ich geschrieben habe, ich kann mir nicht vorstellen, dass ich je wieder richtig arbeiten werde.
Mittag Harry. Heute weniger unausstehlich. Nachmittag bei Hagenbunderöffnung. Fredi 6 Bilder, unter denen mir der „Mann mit der Pelzmütze“ und der „Kellner“ am liebsten sind. Um 7 Uhr rief A. an, ob ich nicht mit ihm ins Kino will. Ich war zwar eher müde, wollte aber nicht Nein sagen. Kriegsfilm mit Buster Keaton. Teilweise lustig, aber gleichzeitig blasphemisch. Dann gleich nachhause und zu Bett. Elend geschlafen, ab ½5 Uhr Früh Schmerzen. Wetter gestern regnerisch, heute windig, kühl, unsicher, welch ein Frühjahr! [III, 171]</ab></div>
         <div type="anmerkung"><ab>Pollaczeks erwähnte Novelle kam im Mai 1931 teilweise direkt unter dem Kinoprogramm der Neuen Freien Presse zum Abdruck.
„Statt des üblichen Reiseberichts hat [Léon Poirier] einen Spielfilm arrangiert, der ihm hinreichend Gelegenheit gibt, in prachtvollen Aufnahmen die Südsee und die Schönheiten des Urwalds zu zeigen“ (SK II, S. 467). 
Premierennotiz NFP 1.5.1931, S. 14, für 5.5.1931 Ur- und Alleinaufführung Schweden-Kino. Anzeige und Notiz NFP 5.5.1931, S. 5 bzw. 9. Bestätigung des Spielorts NFP 8.5.1931, S. 19.</ab></div>
         <div type="film">
            <table>
               <head>Filme</head>
               <row role="label">
                  <cell role="label">Filmtitel</cell>
                  <cell role="label">Jahr</cell>
                  <cell role="label">Genre</cell>
                  <cell role="label">Land</cell>
                  <cell role="label">Regie</cell>
                  <cell role="label">Buch</cell>
                  <cell role="label">Produktion</cell>
                  <cell role="label">Darsteller</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell role="data">„Cain“ [Ot. „Caïn, aventures des mers exotiques“]</cell>
                  <cell role="data"><date>[1929]</date></cell>
                  <cell role="data">Drama</cell>
                  <cell role="data"><placeName>F</placeName></cell>
                  <cell role="data"><persName>Léon Poirier</persName></cell>
                  <cell role="data"><persName>Léon Poirier</persName></cell>
                  <cell role="data"><orgName>[C.U.C. - Compagnie Universelle Cinématographique]</orgName></cell>
                  <cell role="data">Thomy Bourdelle, Rama-Tahé</cell>
               </row>
            </table>
         </div>
      </body>
      <back>
         <listPerson>
            <person xml:id="ask-person-193">
               <persName>Beer-Hofmann, Paula</persName>
               <idno type="GND">https://d-nb.info/gnd/119044994</idno>
            </person>
            <person xml:id="ask-person-331">
               <persName>Bourdelle, Thomy</persName>
               <idno type="GND">https://d-nb.info/gnd/173938957</idno>
            </person>
            <person xml:id="ask-person-1642">
               <persName>Leitner, ? </persName>
               <idno type="GND">https://d-nb.info/gnd/118954474</idno>
            </person>
            <person xml:id="ask-person-1702">
               <persName>Loeb, Alfred</persName>
               <idno type="GND">https://d-nb.info/gnd/1229925457</idno>
            </person>
            <person xml:id="ask-person-1812">
               <persName>Marfeld, ?</persName>
               <idno type="GND">https://d-nb.info/gnd/118954474</idno>
            </person>
            <person xml:id="ask-person-2194">
               <persName>Poirier, Léon</persName>
               <idno type="GND">https://d-nb.info/gnd/1058603582</idno>
            </person>
            <person xml:id="ask-person-2202">
               <persName>Pollaczek, Hermann Erich</persName>
            </person>
            <person xml:id="ask-person-2208">
               <persName>Pollak, Egon</persName>
               <idno type="GND">https://d-nb.info/gnd/11626330X</idno>
            </person>
            <person xml:id="ask-person-2264">
               <persName>Rama-Tahé</persName>
            </person>
         </listPerson>
         <listPlace>
            <place type="location">
               <placeName>Wien</placeName>
            </place>
         </listPlace>
         <listOrg>
            <org xml:id="ask_kino__10" type="kino">
               <orgName>Ferdinandskino / Ifa Palast Kino / Schwedenkino</orgName>
               <location><address><addrLine>02., Taborstraße 1-3</addrLine></address></location>
               <note type="info"> Eröffnet 1919. Umbenennung 1927. Fassungsraum: Galerie. 1922: 702 Sitzplätze (davon 120 Logenplätze).
</note>
            </org>
            <org xml:id="ask_wirt__0" type="wirt">
               <orgName>unbekannt</orgName>
               <location><address><addrLine> , nan</addrLine></address></location>
            </org>
         </listOrg>
      </back>
   </text>
</TEI>