<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
   xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
   xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xml:id="ask__1931-06-13.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/ask">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Schnitzler - Kino</title>
            <title level="s">»Salto Mortale«, 1931-06-13, Wien</title>
            <title type="alternative" when-iso="1931-06-13"/>
            <author ref="#pmb12435">Pollaczek, Clara Katharina</author>
            <author ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</author>
            <editor>
               <name>Kurz, Stephan</name>
               <name>Schopper, Daniel</name>
               <name>Rohrwasser, Michael</name>
            </editor>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASK</edition>
            <respStmt>
               <resp>Datenaufbereitung</resp>
               <name>Kurz, Stephan</name>
               <name>Schopper, Daniel</name>
               <name>Rohrwasser, Michael</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage
            </publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2023">2023</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>
Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten — das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar kommerziell.
                  </p>
                  <p>
Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:
                  </p>
                  <p>
Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz erlaubt.
                  </p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>
Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials entsprechend beschränken.
                  </p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>born digital</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <change who="pandorfer" when="2022-12-23">template populated with script "create_teis.py"</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="as"><ab>13/6 […] – Abds. mit C. P. (Apollo) Kino „Salto mortale“ Dupont,– dann mit C. P. Dtsch. Haus.– […]</ab></div>
         <div type="ckp"><ab>14.6. Gestern Abend mit A. im Kino (Salto mortale). Endlich ein guter Film. A. kam in scheinbar besserer Stimmung und berichtete, Ruth sei plötzlich aufgetaucht und drüben gewesen. Er wisse eigentlich nicht, was sie wolle, da die gerichtliche Scheidung vollzogen ist. <hi>Ich</hi> verstehe natürlich nicht, wozu er sie empfangen hat. Aber das geht mich Gottlob nichts an. Beim Abendessen, bei dem er auch etwas gesprächiger war, frug er mich plötzlich, was ich im Sommer tun werde. Und auf meine Antwort, dass ich vorläufig keinerlei Plan hätte, meinte er, ich soll doch irgendwo hingehen, er werde mir dann nachkommen. Ich sagte sehr dezidiert: <hi>„Nein“!</hi> Ich lasse mich heuer nicht wegschicken, er müsse fühlen, dass zur Besserung unserer Beziehung von <hi>ihm</hi> aus etwas geschehen müsste und wenn das nicht der Fall sein wird, dann werde <hi>ich</hi> eben entsprechende Entschlüsse fassen. Es habe aber keinen Sinn darüber irritante Gespräche zu führen. Wir waren dabei ganz liebenswürdig und ruhig. Im Wagen sagte er, er könne nicht leicht in ein Hotel wegen seines Magens und wisse überhaupt nicht, wohin man gehen könnte. Ich meinte, ein Ort und ein Hotel werden sich schon finden lassen, er wisse sehr genau, dass ich mich da ganz seinen Wünschen füge und jedesfalls müsste man fragen, was seiner Gesundheit nützlich sei. Das <hi>Wohin</hi> sei keinesfalls der springende Punkt für uns. Ich hatte Abend wieder Gallenbeschwerden und eine sehr schlechte Nacht. […] [III, 186f.]</ab></div>
         <div type="anmerkung"><ab>»Ruth«: Ruth Albu, die nunmehr geschiedene Frau von Heinrich Schnitzler. 
Arthur Schnitzler besucht den Film am 14. September des Jahres ein zweites Mal.
Premierennotiz der Uraufführung im Apollo-Kino NFP 9.6.1931, S. 9 für 12.6.1931. Anzeige und Notiz NFP 12.6.1931, S. 5 bzw. 14. Besprechung von Felix Cleve in NFP 13.6.1931, S. 10. Spielort bestätigt auch NFP 13.6.1931, S. 19.</ab></div>
         <div type="film">
            <table>
               <head>Filme</head>
               <row role="label">
                  <cell role="label">Filmtitel</cell>
                  <cell role="label">Jahr</cell>
                  <cell role="label">Genre</cell>
                  <cell role="label">Land</cell>
                  <cell role="label">Regie</cell>
                  <cell role="label">Buch</cell>
                  <cell role="label">Produktion</cell>
                  <cell role="label">Darsteller</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell role="data">„Salto mortale“</cell>
                  <cell role="data"><date>[1931]</date></cell>
                  <cell role="data">Drama</cell>
                  <cell role="data"><placeName>D</placeName></cell>
                  <cell role="data"><persName>E. A. Dupont</persName></cell>
                  <cell role="data"><persName>[Alfred] Machard (Vorlage Roman); [Rudolf Katscher, Egon Eis (Drehbuch); Carl Zuckmayer (Dialoge)]</persName></cell>
                  <cell role="data"><orgName>Harmonie-Tobis-Klangfilm</orgName></cell>
                  <cell role="data">Anna Sten, Reinhold [Bernt], Adolf Wohlbrück, Kurt Gerron, Otto Walburg u.a.</cell>
               </row>
            </table>
         </div>
      </body>
      <back>
         <listPlace>
            <place type="location">
               <placeName>Wien</placeName>
            </place>
         </listPlace>
         <listOrg>
            <org xml:id="ask_kino__11" type="kino">
               <orgName>Apollo</orgName>
               <location><address><addrLine>06., Gumpendorferstraße 63</addrLine></address></location>
               <note type="info"> Eröffnet 1929. Tonfilm ab 1929. Ab 1929 1440 Plätze (davon 80 Logenplätze). Zur (Wieder-)Eröffnung des Mariahilfer Apollo-Kinos vgl. auch den Bericht zum ersten Jubiläum NFP 12.9.1930, S. 10. – Zur Wiedereröffnung des Mariahilfer Apollo-Kinos Bericht zum ersten Jubiläum NFP 12.9.1930, S. 10. Ebd. S. 7 Bericht über Architektur des Kinos sowie eine dreispaltige Anzeige. – Schwarz 1992, S. 266 nennt auch ein „Apollo“ im 15. Bezirk (Schanzstr. 2-4); ein weiteres Kino im 17. Bezirk (Dornerplatz 9) bestand unter diesem Namen nur bis 1927. Dieses dürfte Schnitzler ebenfalls besucht haben, als es später unter dem Namen „Gloriakino“ geführt wurde.</note>
            </org>
            <org xml:id="ask_wirt__0" type="wirt">
               <orgName>unbekannt</orgName>
               <location><address><addrLine> , nan</addrLine></address></location>
            </org>
         </listOrg>
      </back>
   </text>
</TEI>