<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
   xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
   xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xml:id="ask__1930-08-27.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/ask">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Schnitzler - Kino</title>
            <title level="s">»Der Mädchenhirt«, 1930-08-27, Marienbad</title>
            <title type="alternative" when-iso="1930-08-27"/>
            <author ref="#pmb12435">Pollaczek, Clara Katharina</author>
            <author ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</author>
            <editor>
               <name>Kurz, Stephan</name>
               <name>Schopper, Daniel</name>
               <name>Rohrwasser, Michael</name>
            </editor>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASK</edition>
            <respStmt>
               <resp>Datenaufbereitung</resp>
               <name>Kurz, Stephan</name>
               <name>Schopper, Daniel</name>
               <name>Rohrwasser, Michael</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage
            </publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2023">2023</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>
Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten — das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar kommerziell.
                  </p>
                  <p>
Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:
                  </p>
                  <p>
Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz erlaubt.
                  </p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>
Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials entsprechend beschränken.
                  </p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>born digital</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <change who="pandorfer" when="2022-12-23">template populated with script "create_teis.py"</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="as"><ab>27/8 Marienbad. […] Mit C. P. Kino „der Mädchenhirt“, mit ihr Teplerhaus genachtm. </ab></div>
         <div type="ckp"><ab>27.8. Ebenso schönes Wetter. Ich kümmere mich nicht um ihn bis er mich um ½10 holen kommt mit Veilchen in der Hand. Wir sind beide sehr freundlich. Zum Arzt wegen Diät, dann 2stündiger Spaziergang, Maxtal. Konversation, die nach und nach mühsam wird. Mittagessen bei „Winterling“, Gespräche sehr literarisch. „Corday“, „Zug der Schatten“ etc. Dann eine Weile in seinem Zimmer.– Um ½7 cir[c]a wird er mich holen, bin neugierig, wie das weiter werden soll. 
Abend ½11. Im Kino (Der Mädchenhirt), dann Teplerhaus genachtmahlt, durch eine wundervolle Sommernacht nachhause gegangen. Es ist, als ob er Angst hätte mich anzurühren oder auch nur anzusehen. Ich habe ihn in der Halle unten gelassen und bin in mein Zimmer hinaufgegangen. 
Der Dr. Kisch sagte heute Vormittag, als ich kaum eine Minute bei ihm im Zimmer war: „Sie sind sehr nervös, ich glaube, zu temperamentvoll,– Sie wären vielleicht fähig einen Mord zu begehen“. Ich sagte: „Warum? Sieht man mir das an?“ (Ich weiss – Dora Michaelis!). [III, 90f.]</ab></div>
         <div type="anmerkung"><ab>»Dr. Kisch«: Leiter des Israelitischen Kurhospitals in Marienbad.
Marienbader Zeitung, 27.8.1930, S. 3, dort nachgewiesene Spielorte: Bio Globus-Lichtspieltheater, Grandhotel Klinger. Nicht zu verwechseln mit der deutschen Verfilmung des Romans aus dem Jahr 1919 (Regie: Karl Grune).</ab></div>
         <div type="film">
            <table>
               <head>Filme</head>
               <row role="label">
                  <cell role="label">Filmtitel</cell>
                  <cell role="label">Jahr</cell>
                  <cell role="label">Genre</cell>
                  <cell role="label">Land</cell>
                  <cell role="label">Regie</cell>
                  <cell role="label">Buch</cell>
                  <cell role="label">Produktion</cell>
                  <cell role="label">Darsteller</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell role="data">„Dunkle Existenzen“ („Der Mädchenhirt“, „Pasák holek“)</cell>
                  <cell role="data"><date>[1929]</date></cell>
                  <cell role="data">Drama</cell>
                  <cell role="data"><placeName>&amp;#268;SR</placeName></cell>
                  <cell role="data"><persName>Hans Tintner</persName></cell>
                  <cell role="data"><persName>Egon Erwin Kisch (Vorlage Roman), [Hans Tintner]</persName></cell>
                  <cell role="data"><orgName>A. B.-Film</orgName></cell>
                  <cell role="data">Werner Fütterer, Josef Rovensky, B. Hesch, Ly Corelli, Zdeka Listova</cell>
               </row>
            </table>
         </div>
      </body>
      <back>
         <listPlace>
            <place type="location">
               <placeName>Marienbad</placeName>
            </place>
         </listPlace>
         <listOrg>
            <org xml:id="ask_wirt__0" type="wirt">
               <orgName>unbekannt</orgName>
               <location><address><addrLine> , nan</addrLine></address></location>
            </org>
         </listOrg>
      </back>
   </text>
</TEI>