<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
   xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
   xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xml:id="ask__1931-03-02.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/ask">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Schnitzler - Kino</title>
            <title level="s">»Drei Tage Liebe«, 1931-03-02, Wien</title>
            <title type="alternative" when-iso="1931-03-02"/>
            <author ref="#pmb12435">Pollaczek, Clara Katharina</author>
            <author ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</author>
            <editor>
               <name>Kurz, Stephan</name>
               <name>Schopper, Daniel</name>
               <name>Rohrwasser, Michael</name>
            </editor>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASK</edition>
            <respStmt>
               <resp>Datenaufbereitung</resp>
               <name>Kurz, Stephan</name>
               <name>Schopper, Daniel</name>
               <name>Rohrwasser, Michael</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage
            </publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2023">2023</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>
Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten — das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar kommerziell.
                  </p>
                  <p>
Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:
                  </p>
                  <p>
Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz erlaubt.
                  </p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>
Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials entsprechend beschränken.
                  </p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>born digital</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <change who="pandorfer" when="2022-12-23">template populated with script "create_teis.py"</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="as"><ab>2/3 […] Mit C. P. Kino „Drei Tage Liebe“ (Albers, Dorsch); jeder für sich nach Hause.– […] </ab></div>
         <div type="ckp"><ab>3.3. Bei Carry im Spital gewesen, erst jetzt erfahren, dass man ein Abszess an der Rippe geöffnet hat (in Narkose). Man hat es mir verheimlicht, da ich mit Grippe doch nicht zu ihm hätte dürfen. Er ist gottlob fieberfrei und fidel. Nachher mit A. in einem langweiligen Film und jeder für sich nachhause. Heute sollen wir in die Oper (Opernball) und ich will auch nachher zu mir nachhause, das Zusammensein ist zur Qual geworden. [III, 155]</ab></div>
         <div type="anmerkung"><ab>Datierung bei Pollaczek unklar: Der Eintrag bezieht sich offensichtlich auf den Nachmittag und Abend des Vortags, da sie im vorangehenden Notat lediglich den Vormittag des 2. März protokolliert. Pollaczeks Sohn Karl war über einen längeren Zeitraum hin krank.
„Das verlogene und ambitiöse Zeug schmeckt ranzig wie eine verdorbene Speise“ (SK II, S. 461). Ankündigung NFP 17.2.1931, S. 9. Anzeige und Premierennotiz NFP 24.2.1931, S. 7 bzw. 9, Besprechung von Eduard Siebrecht NFP 28.2.1931, S. 11. Nachgewiesene Spielorte: Gartenbau-, Stafa- und Kolosseum-Kino (NFP 2.3.1931, S. 8).</ab></div>
         <div type="film">
            <table>
               <head>Filme</head>
               <row role="label">
                  <cell role="label">Filmtitel</cell>
                  <cell role="label">Jahr</cell>
                  <cell role="label">Genre</cell>
                  <cell role="label">Land</cell>
                  <cell role="label">Regie</cell>
                  <cell role="label">Buch</cell>
                  <cell role="label">Produktion</cell>
                  <cell role="label">Darsteller</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell role="data">„Drei Tage Liebe“</cell>
                  <cell role="data"><date>[1930/31]</date></cell>
                  <cell role="data">Drama</cell>
                  <cell role="data"><placeName>D</placeName></cell>
                  <cell role="data"><persName>Heinz Hilpert</persName></cell>
                  <cell role="data"><persName>Heinz Hilpert, Joe Lederer</persName></cell>
                  <cell role="data"><orgName>Felsom-Tobis-Klangfilm</orgName></cell>
                  <cell role="data">Hans Albers, Käthe Dorsch, Trude Berliner u.a.</cell>
               </row>
            </table>
         </div>
      </body>
      <back>
         <listPlace>
            <place type="location">
               <placeName>Wien</placeName>
            </place>
         </listPlace>
         <listOrg>
            <org xml:id="ask_wirt__0" type="wirt">
               <orgName>unbekannt</orgName>
               <location><address><addrLine> , nan</addrLine></address></location>
            </org>
         </listOrg>
      </back>
   </text>
</TEI>