<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
   xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
   xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xml:id="ask__1931-03-23.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/ask">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Schnitzler - Kino</title>
            <title level="s">»Afrika Spricht«, 1931-03-23, Wien</title>
            <title type="alternative" when-iso="1931-03-23"/>
            <author ref="#pmb12435">Pollaczek, Clara Katharina</author>
            <author ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</author>
            <editor>
               <name>Kurz, Stephan</name>
               <name>Schopper, Daniel</name>
               <name>Rohrwasser, Michael</name>
            </editor>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASK</edition>
            <respStmt>
               <resp>Datenaufbereitung</resp>
               <name>Kurz, Stephan</name>
               <name>Schopper, Daniel</name>
               <name>Rohrwasser, Michael</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage
            </publisher>
            <idno type="db-id">71</idno>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2023">2023</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>
Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten — das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar kommerziell.
                  </p>
                  <p>
Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:
                  </p>
                  <p>
Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz erlaubt.
                  </p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>
Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials entsprechend beschränken.
                  </p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>born digital</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <change who="pandorfer" when="2022-12-28">template populated with script "create_teis.py"</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="as"><ab>23/3 […] Abd. mit C. P. Kino „Afrika spricht“;– dann allein zu Haus genachtm.–</ab></div>
         <div type="ckp"><ab>23.3. Carry Morgentemperatur 37.9. Schwips mit Tokayer 1874 von einem anonymen Spender, ich glaube von meinem alten Freund Globoznik, aber Carry lacht mich aus und sagt: „Von einem einfachen Mann aus dem Ambulatorium.“
Mittag 39–39.2, leichte Uebelkeit. Im Ganzen Besserung. Am Abend mit A. Kino „Afrika spricht“, dann allein nach Haus. [III, 158]</ab></div>
         <div type="anmerkung"><ab>»Man sieht, wie ein Eingeborener von einem Löwen hingestreckt wird und vernimmt Schreie der Todesangst: die Kinoleute, die in diesem Fall ihre Apparate nicht im Stich lassen, wirken schlimmer als Kannibalen. Leider hat die Filmzensur die günstige Gelegenheit verpaßt, sich einmal aus triftigen Gründen empfindlich zu zeigen« (SK II, S. 440). Der Film wurde bereits seit Mitte Januar 1931 in Wien gezeigt: »Das Schweden-Kino zeigt gleichzeitig mit dem Kultursprechfilm ›Afrika spricht!‹ die ersten Tonfilmaufnahmen mit dem Wiener Männergesangverein, der unter Leitung seines Ehrenchormeisters Professor Karl Luze ›An der schönen blauen Donau‹ zu Gehör bringt« (NFP 13.1.1931, S. 10; NFP 13.3.1931, S. 20, für das Atlantis-Ton-Kino dasselbe Doppelprogramm).</ab></div>
         <div type="film">
            <table>
               <head>Filme</head>
               <row role="label">
                  <cell role="label">Filmtitel</cell>
                  <cell role="label">Jahr</cell>
                  <cell role="label">Genre</cell>
                  <cell role="label">Land</cell>
                  <cell role="label">Regie</cell>
                  <cell role="label">Buch</cell>
                  <cell role="label">Produktion</cell>
                  <cell role="label">Darsteller</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell role="data">„Afrika spricht!“ („Das Paradies der Hölle“) [Ot. „Africa Speaks“]</cell>
                  <cell role="data"><date>[1930]</date></cell>
                  <cell role="data">Natur</cell>
                  <cell role="data"><placeName>USA</placeName></cell>
                  <cell role="data"><persName>Paul L. Höfler</persName></cell>
                  <cell role="data"><persName>[Walter Futter]</persName></cell>
                  <cell role="data"><orgName>Columbia-Movietone</orgName></cell>
                  <cell role="data"></cell>
               </row>
            </table>
         </div>
      </body>
      <back>
         <listPerson>
            <person xml:id="ask-person-974">
               <persName>Futter, Walter</persName>
               <idno type="GND">https://d-nb.info/gnd/140306684</idno>
            </person>
            <person xml:id="ask-person-1046">
               <persName>Globuznik, Tedy</persName>
               <idno type="GND">https://d-nb.info/gnd/1206944277</idno>
            </person>
            <person xml:id="ask-person-1303">
               <persName>Höfler, Paul L.</persName>
               <idno type="GND">https://d-nb.info/gnd/13615493X</idno>
            </person>
            <person xml:id="ask-person-1746">
               <persName>Luze, Karl</persName>
               <idno type="GND">https://d-nb.info/gnd/1020050101</idno>
            </person>
            <person xml:id="ask-person-2204">
               <persName>Pollaczek, Karl Friedrich</persName>
            </person>
         </listPerson>
         <listPlace>
            <place type="location">
               <placeName>Wien</placeName>
            </place>
         </listPlace>
         <listOrg>
            <org xml:id="ask_wirt__0" type="wirt">
               <orgName>unbekannt</orgName>
               <location><address><addrLine> , nan</addrLine></address></location>
            </org>
         </listOrg>
      </back>
   </text>
</TEI>