<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xml:id="entry__1930-09-02.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at.at/ckp" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at.at/ckp/entry__1930-08-28.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at.at/ckp/entry__1930-09-03.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Schnitzler - Kino</title>
            <title level="s">»In Flandern Nichts Neues«, 1930-09-02, Marienbad</title>
            <title type="alternative" when-iso="1930-09-02">Dienstag, 2. September 1930</title>
            <author ref="#pmb12435">Pollaczek, Clara Katharina</author>
            <author ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</author>
            <editor>
               <name>Kurz, Stephan</name>
               <name>Schopper, Daniel</name>
               <name>Rohrwasser, Michael</name>
            </editor>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASK</edition>
            <respStmt>
               <resp>Datenaufbereitung</resp>
               <name>Kurz, Stephan</name>
               <name>Schopper, Daniel</name>
               <name>Rohrwasser, Michael</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage
            </publisher>
            <idno type="db-id">116</idno>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2023">2023</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>
Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten — das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar kommerziell.
                  </p>
                  <p>
Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:
                  </p>
                  <p>
Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz erlaubt.
                  </p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>
Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials entsprechend beschränken.
                  </p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>born digital</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <change who="pandorfer" when="2022-12-28">template populated with script "create_teis.py"</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="as" source="https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entry__1930-09-02.html">
            <ab>2/9 Marienbad. […] Kino;– ein (altes) Kriegstück „Flandern“ – ; genachtm. bei „Winterling“.– […]</ab>
         </div>
         <div type="ckp" source="https://pollaczek.acdh.oeaw.ac.at/ckp828.html">
            <ab>2.9. Gestern Abend im Theater, Gastspiel Werbezirk. Sie sehr unterhaltend, aber eine Hoheit kommt in dem Stück vor, die in der Maske Kaiser Franz Josefs auftritt, der Comble der Gemeinheit und Geschmacklosigkeit. Ich war wütend. Heute Abend Kino. Langweiliger englischer Kriegsfilm „Nichts Neues in Flandern“. Jeden Nachmittag kommt A. zu mir oder ruft mich, – schüchterne, aber zunehmende Zärtlichkeit. [III, 92]</ab>
         </div>
         <div type="anmerkung">
            <ab>Marienbader Zeitung, 2.9.1930, S. 3: »Bio Globus. Dienstag, den 2. September, der mit größter Spannung erwartete Film der Menschenverbrüderung und des Weltfriedens ›In Flandern nichts Neues‹. Drama eines Helden in 7 Akten mit Jameson Thomas, Eve Gray und Malcolm Tod in den Hauptrollen. ›Im Westen nichts Neues‹ schrieben die Zeitungen zu einer Zeit, wo der Kampf der Nationen im Weltkriege den Höhepunkt erreichte. Während man das Hinterland einlullte, opferten die Helden draußen im Höhepunkt des Krieges ihr Leben. Im Rahmen einer spannenden Handlung bringt der Film unvergleichlich schöne Bilder und Prinzipien, die für das kommende Geschlecht von Bedeutung und ausschlaggebend sein sollen. Mit Rücksicht auf das große Interesse findet Dienstag den 2. September, um 1/2 11 Uhr abends eine separate Nachtvorstellung statt. Trotz der hohen Regie kein Preiszuschlag.«
Bemerkenswert: Schnitzler bezeichnet im September 1930 einen Film von 1927 als »alt«. Den in der NFP Anfang 1931 heftig diskutierten Remarque-Film »Im Westen nichts Neues« haben weder Pollaczek noch Schnitzler als gesehen protokolliert (vgl. etwa NFP 4.1.1931, S. 13). Pollaczek erwähnt jedoch die in der Tagespresse belegten Proteste gegen den Film am 5. Jänner 1931: »Gestern Abend grosse Krawalle wegen der Aufführung des Remarque-Films, antisemitisches Strassengesindel und Lausbuben, die keine Ahnung haben, was vorgeht« (CKP III, 135).</ab>
         </div>
         <note type="kommentar">
            <p xml:space="preserve">Marienbader Zeitung, 2.9.1930, S. 3: »Bio Globus. Dienstag, den 2. September, der mit größter Spannung erwartete Film der Menschenverbrüderung und des Weltfriedens ›In Flandern nichts Neues‹. Drama eines Helden in 7 Akten mit Jameson Thomas, Eve Gray und Malcolm Tod in den Hauptrollen. ›Im Westen nichts Neues‹ schrieben die Zeitungen zu einer Zeit, wo der Kampf der Nationen im Weltkriege den Höhepunkt erreichte. Während man das Hinterland einlullte, opferten die Helden draußen im Höhepunkt des Krieges ihr Leben. Im Rahmen einer spannenden Handlung bringt der Film unvergleichlich schöne Bilder und Prinzipien, die für das kommende Geschlecht von Bedeutung und ausschlaggebend sein sollen. Mit Rücksicht auf das große Interesse findet Dienstag den 2. September, um 1/2 11 Uhr abends eine separate Nachtvorstellung statt. Trotz der hohen Regie kein Preiszuschlag.«</p>
            <p xml:space="preserve">Bemerkenswert: Schnitzler bezeichnet im September 1930 einen Film von 1927 als »alt«. Den in der NFP Anfang 1931 heftig diskutierten Remarque-Film »Im Westen nichts Neues« haben weder Pollaczek noch Schnitzler als gesehen protokolliert (vgl. etwa <bibl facs="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nfp&amp;datum=19310104&amp;seite=13"><title>Neue Freie Presse</title><date when="1931-01-04">4.1.1931</date><biblScope unit="page">13</biblScope></bibl>). Pollaczek erwähnt jedoch die in der Tagespresse belegten Proteste gegen den Film am 5. Jänner 1931: »Gestern Abend grosse Krawalle wegen der Aufführung des Remarque-Films, antisemitisches Strassengesindel und Lausbuben, die keine Ahnung haben, was vorgeht« (CKP III, 135).</p>
         </note>
         <div type="film">
            <table type="movies">
               <row>
                  <cell role="data" ana="Filmtitel">„In Flandern nichts Neues“ („Poppies of Flanders“)</cell>
                  <cell role="data" ana="Jahr">
                     <date>1927</date>
                  </cell>
                  <cell role="data" ana="Land">
                     <placeName>UK</placeName>
                  </cell>
                  <cell role="data" ana="Regie">
                     <persName>Arthur Maude</persName>
                  </cell>
                  <cell role="data" ana="Produktion">
                     <orgName>British International Pictures</orgName>
                  </cell>
                  <cell role="data" ana="Darsteller_innen">Jameson Thomas, Eve Gray, Malcolm Tod</cell>
               </row>
            </table>
         </div>
      </body>
      <back>
         <listPerson>
            <person xml:id="pmb121413">
               <persName>Franz Josef I.</persName>
            </person>
            <person xml:id="pmb120862">
               <persName>Gray, Eve</persName>
            </person>
            <person xml:id="pmb21181">
               <persName>Maude, Arthur</persName>
            </person>
            <person xml:id="pmb121573">
               <persName>Thomas, Jameson</persName>
            </person>
            <person xml:id="pmb121046">
               <persName>Tod, Malcolm</persName>
            </person>
            <person xml:id="pmb10492">
               <persName>Werbezirk, Gisela</persName>
            </person>
         </listPerson>
         <listPlace>
            <place type="location">
               <placeName>Marienbad</placeName>
            </place>
         </listPlace>
      </back>
   </text>
</TEI>